原則派刷存在感等同自掘墳墓 （新加坡媒體人 張景宜）

原則派刷存在感等同自掘墳墓
（新加坡媒體人 張景宜）

3,588
■司徒華是民主派一代領軍人物。資料圖片
適中字型
較大字型
■司徒華是民主派一代領軍人物。資料圖片

司徒華在2011年逝世後，泛民政治勢力山頭林立，非建制一盤散沙。總想着假如司徒華活到今天，能否依舊統領泛民？

本來回歸初期還有三級議會制度，讓有意從政的年輕人有更多發展空間和機會。雖然產生高昂的市政成本，卻可以讓選舉產生出來的各個代表，時刻謹記不可遠離民心而孤芳自賞。這種「制度力」，令行政當局與各級代表居中駕馭複雜的民意，以空間換取時間，再訂出符合民眾需要、政團發展以及社會的方案。筆者大膽說，以前人人都是體制派，既擔任管治的工作，也有良性批評和互動，一起為香港謀福祉。

近幾年，議會變成名利場，區議會變成建制派分豬肉的戰場。投身泛民本土派，在沒有實權和管治權下，為了宣揚一己政見和路線，刷「存在感」，不論政黨老人、社運少年、學院思想家都愛豪賭，不把民意放在眼內。過去一年多，從傘兵攻入區議會，到本土自決派選進立法會，更有不少成為特首選委新星，他們似乎覺得民主真可以明天就降臨，不需要經過協商、溝通和妥協。人本身已經不夠對方多，民心也過不了20%的關口，沒有耐性的一群理念原則派代表，除了漠視自身政治實力外，無異是將香港前途毀於一旦。

是誰授權你們當上議員和選委？你們從政當初的理念又是甚麼？在特首選舉上，民心的指向十分清晰，偏偏有人起勁嘲笑，甚至搬出危險的想法，執意製造另一個不愉快的五年。政治新星和普通市民的距離越拉越近，各類型的代理人政治越來越難做，當建制派也醒覺，加快腳步接觸市民，估量選舉形勢，然後向中央陳情匯報，選擇了他們的lesser evil作為候選人，非建制派內竟然天天在網上圍爐取暖，認為在虛擬世界可以擦出永遠沒有23條和自訂標準的普選，這種「存在感」顯然把民心拒之門外，最終只會成為政途的掘墓人。

沒有民心基礎的決定，不但違背政治本能和責任，也進一步將能量中空化，加速政途隕落。為了一時的「存在感」，不惜焦土，這是Loser。回望歷史，司徒華仍然relevant，不是因為他的價值觀或是所謂民主回歸理念，而是他有耐性，學懂如何在政治夾縫中生存，明白民心所追求的事物，逐步實踐。

政治老人聽不進諫言，不少年輕人則是聰明的，也許看清形勢後，找一些老師修練棋藝，才會發現，有多少敵方的過河卒已深入腹地。先守好既有板塊，還是胡亂將車馬炮發向敵陣，大家心中有數。

張景宜
新加坡媒體人

張景宜

上一則
民氣若受挫 泛民自作孽 (黎則奮)

下一則
壹錘定音：煲呔功大於過 (李慧玲)

非建制派內竟然天天在網上圍爐取暖

有啲KOL或媒體圍爐圍到名利雙收，點會真係落街犧牲下自己爭取民主？